\documentclass[12pt,t]{beamer}

\input{../setup/format.tex}

\begin{document}

\mytitlepage{第5章\hspace{.3cm}一阶逻辑等值演算与推理}

\begin{frame}
 \frametitle{一阶逻辑：第4章和第5章}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
 %\draw[help lines] (0, 0) grid (15, 9);

 \draw [dashed, gray, fill = white, thick] (0, 9) rectangle (3, 8);
 \node [gray, right] at (0, 8.5) {命题逻辑}; 
 
 \draw [gray, thick, ->] (1.5, 8) -- (1.5, 7);
 \node [gray, right] at (1.5, 7.5) {\small 量词和个体变量}; 
 \draw [fill = white, thick] (0, 7) rectangle (3, 6);
 \node [right] at (0, 6.5) {一阶逻辑}; 
 
 \draw [thick, ->] (1.5, 6) -- (1.5, 5.5);
 \draw [fill = orange!20, thick] (0, 5.5) rectangle (3, 4.5);
 \node [right] at (0, 5) {基本概念}; 
 \draw [thick, ->] (3, 5) -- (4, 5);
 \draw [fill = white, thick] (4, 5.5) rectangle (10, 4.5);
 \node [right] at (4, 5) {一阶逻辑命题符号化}; 
 \draw [thick, ->] (3.5, 5) -- (3.5, 3.5) -- (4, 3.5);
 \draw [fill = white, thick] (4, 4) rectangle (8, 3);
 \node [right] at (4, 3.5) {一阶逻辑公式}; 
 \draw [thick, ->] (8, 3.5) -- (9, 3.5);
 \draw [fill = white, thick] (9, 4) rectangle (13, 3);
 \node [right] at (9, 3.5) {公式的解释}; 

 \draw [thick, ->] (1.5, 4.5) -- (1.5, 2.5);
 \draw [red, fill = orange!20, thick] (0, 2.5) rectangle (3, 0.5);
 \node [right] at (0, 2) {等值演算}; 
 \node [right] at (0.25, 1) {和推理}; 
 \draw [thick, ->] (3, 2) -- (4, 2);
 \draw [red, fill = white, thick] (4, 2.5) rectangle (8, 1.5);
 \node [right] at (4, 2) {等值演算}; 
 \draw [thick, ->] (3.5, 2) -- (3.5, 0.5) -- (4, 0.5);
 \draw [red, fill = white, thick] (4, 1) rectangle (8, 0);
 \node [right] at (4, 0.5) {推理理论}; 
 \draw [thick, ->] (8, 2) -- (9, 2);
 \draw [red, fill = white, thick] (9, 2.5) rectangle (13, 1.5);
 \node [right] at (9, 2) {前束范式}; 
 \end{tikzpicture}
 \end{center}

\end{frame}


\section{一阶逻辑等值式与置换规则}
\subsection{一阶逻辑等值式与置换规则}

\begin{frame}
 \frametitle{一阶逻辑的等值式：例子}
 命题的符号化：\alert{没有不犯错误的人。}
 
 \begin{itemize}
  \item $M(x)$：$x$是人
  \item $F(x)$：$x$犯错误
 \end{itemize}

 上述命题可以符号化有两种不同的形式
  \begin{align*}
  & \neg \exists x (M(x) \wedge \neg F(x)) \\
  & \forall x (M(x) \rightarrow F(x))
 \end{align*}

 上面的两个公式是\alert{等值的}
 \[
  \neg \exists x (M(x) \wedge \neg F(x)) \Leftrightarrow
  \forall x (M(x) \rightarrow F(x))
 \]

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{一阶逻辑的等值演算}
 
 \begin{block}{}
 设$A,B$是两个一阶逻辑公式，如果$A \leftrightarrow B$是永真式，
 则称$A$与$B$\alert{等值}，记为$A \Leftrightarrow B$。
 \end{block}
 
 \vskip 1cm
 
 一阶逻辑的等值式和等值演算的规则：
 \begin{itemize}
  \item 命题逻辑的等值式的代换实例；
  \item 与量词有关的等值式；
  \item 置换规则，换名规则，代替规则。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{命题逻辑的等值式的代换实例}
 所有命题逻辑的等值式都可以通过\alert{实例的代换}得到一阶逻辑的等值式。
 
 \vskip 1cm
 
 \begin{tabular}{c|c}
  \hline
  命题逻辑 & 一阶逻辑\\
  \hline \hline
  $A \Leftrightarrow \neg \neg A$ & $P(x) \Leftrightarrow \neg \neg P(x)$ \\
  & $\forall x P(x) \Leftrightarrow \neg \neg \forall x P(x)$ \\
  & $\forall x \exists y Q(x,y) \Leftrightarrow \neg \neg \forall x \exists y Q(x,y)$ \\
  \hline
  $A \rightarrow B \Leftrightarrow \neg A \vee B$ 
   & $P(x) \rightarrow Q(y) \Leftrightarrow \neg P(x) \vee Q(y)$ \\
  & $\forall x P(x) \rightarrow \exists y Q(y) \Leftrightarrow \neg \forall x P(x) \vee \exists y Q(y)$ \\
  \hline
 \end{tabular}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{与量词有关的等值式}
 
 \begin{itemize}
  \item 消去量词等值式
  \item 量词否定等值式
  \item 量词辖域的收缩与扩张等值式
  \item 量词分配等值式
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{消去量词等值式}
 
 设个体域为\alert{有限集}$D = \{a_1, a_2, \ldots, a_n\}$，则有
 
 \begin{align*}
  \forall x A(x) & \Leftrightarrow A(a_1) \wedge A(a_2) \wedge \cdots \wedge A(a_n) \\
  \exists x A(x) & \Leftrightarrow A(a_1) \vee A(a_2) \vee \cdots \vee A(a_n)
 \end{align*}

 \vfill
 
 \begin{alertblock}{}
  为什么不能适用于无限的论域？
 \end{alertblock}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{消去量词等值式：例子1}
 
 设个体域为\alert{有限集}$D = \{a, b, c\}$，将下面公式的量词消去：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $\forall x (F(x) \rightarrow G(x))$
  \item[(2)] $\forall x (F(x) \vee \exists y G(y))$
  \item[(3)] $\exists x \forall y F(x,y)$
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{消去量词等值式：例子2}
 
 给定解释$I$如下：
 \begin{itemize}
  \item[(a)] 个体域$D = \{2,3\}$
  \item[(b)] $D$中的特定元素$\bar{a} = 2$
  \item[(c)] $D$中的特定函数$\bar{f}(x): \bar{f}(2) = 3, \bar{f}(3) = 2$
  \item[(d)] $D$中的特定谓词
   \begin{itemize}
    \item[] $\bar{F}(x) : \bar{F}(2) = 0, \bar{F}(3) = 1$
    \item[] $\bar{G}(x,y) : \bar{G}(2,2) = \bar{G}(2,3) = \bar{G}(3,2) = 1, \bar{G}(3,3) = 0$ 
    \item[] $\bar{L}(x,y) : \bar{L}(2,2) = \bar{L}(3,3) = 1, \bar{L}(2,3) = \bar{L}(3,2) = 0$
   \end{itemize}
 \end{itemize}
 求下列公式在$I$下的真值：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $\forall x (F(x) \wedge G(x,a))$
  \item[(2)] $\exists x (F(f(x)) \wedge G(x, f(x)))$
  \item[(3)] $\forall x \exists y L(x,y)$
  \item[(4)] $\exists y \forall x L(x,y)$
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{量词否定等值式}
 
 设公式$A(x), B(x)$含自由出现的个体变项$x$，则：

 \begin{align*}
  \neg \forall x A(x) & \Leftrightarrow \exists x \neg A(x) \\
  \neg \exists x A(x) & \Leftrightarrow \forall x \neg A(x)
 \end{align*}

 \vfill

 \begin{block}{}
  \begin{itemize}
   \item “并非所有的$x$都有性质$A$”$\Leftrightarrow$“存在$x$没有性质$A$”
   \item “不存在有性质$A$的$x$”$\Leftrightarrow$“所有$x$都没有性质$A$”
  \end{itemize}
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{量词辖域的收缩与扩张等值式}
 设公式$A$含自由出现的个体变项$x$，\alert{$B$中不含$x$的出现}：
 
 \begin{align*}
  \forall x (A(x) \vee B) & \Leftrightarrow \forall x A(x) \vee B \\
  \forall x (A(x) \wedge B) & \Leftrightarrow \forall x A(x) \wedge B \\
  \alert{\forall x} (A(x) \rightarrow B) & \Leftrightarrow \alert{\exists x} A(x) \rightarrow B \\
  \forall x (B \rightarrow A(x)) & \Leftrightarrow B \rightarrow \forall x A(x)
 \end{align*}

 %\vskip .5cm
 
 \begin{align*}
  \exists x (A(x) \vee B) & \Leftrightarrow \exists x A(x) \vee B \\
  \exists x (A(x) \wedge B) & \Leftrightarrow \exists x A(x) \wedge B \\
  \alert{\exists x} (A(x) \rightarrow B) & \Leftrightarrow \alert{\forall x} A(x) \rightarrow B \\
  \exists x (B \rightarrow A(x)) & \Leftrightarrow B \rightarrow \exists x A(x)
 \end{align*}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{量词分配等值式}
 
 设公式$A(x), B(x)$含自由出现的个体变项$x$，则：
 \begin{align*}
  \forall x (A(x) \wedge B(x)) & \Leftrightarrow \forall x A(x) \wedge \forall x B(x) \\
  \exists x (A(x) \vee B(x)) & \Leftrightarrow \exists x A(x) \vee \exists x B(x)
 \end{align*}

 \vfill
 \begin{alertblock}{注意}
  \begin{align*}
   \forall x (A(x) \vee B(x)) & \alert{\not\Leftrightarrow} \forall x A(x) \vee \forall x B(x) \\
   \exists x (A(x) \wedge B(x)) & \alert{\not\Leftrightarrow} \exists x A(x) \wedge \exists x B(x)
  \end{align*}
 \end{alertblock}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{等值演算的2条规则}
 
 \begin{itemize}
  \item \alert{置换规则} 设$\Phi(A)$是含公式$A$的公式，$\Phi(B)$是用公式$B$取代$\Phi(A)$
    中所有的$A$之后所得到的公式。如果$A \Leftrightarrow B$，则$\Phi(A) \Leftrightarrow \Phi(B)$；
  \item \alert{换名规则} 设$A$为一公式，将$A$中某量词辖域中个体变项的所有约束
    出现及相应的指导变元换成该量词辖域中未曾出现过的个体变项符号，
    其余部分不变。设所得公式为$A'$，则$A' \Leftrightarrow A$。
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{换名规则：例子}
 
 将公式化成等值的公式，使其不含既是约束出现又是自由出现的个体变项：
 \begin{itemize}
  \item $\forall x F(x,y,z) \rightarrow \exists y G(x,y,z)$
  \item $\forall x (F(x,y) \rightarrow \exists y G(x,y,z))$
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{一阶逻辑的等值式：例子}
 
 证明下面的等值式：
 {\large
 \[
 \begin{array}{ll}
  (1) & \neg \exists x(M(x) \wedge F(x)) \Leftrightarrow \forall x (M(x) \rightarrow \neg F(x)) \\
  (2) & \neg \forall x(F(x) \rightarrow G(x)) \Leftrightarrow \exists x (F(x) \wedge \neg G(x)) \\
  (3) & \neg \forall x \forall y (F(x) \wedge G(y) \rightarrow H(x,y)) \\
   & \hspace{1cm} \Leftrightarrow \exists x \exists y (F(x) \wedge G(y) \wedge \neg H(x,y)) \\
  (4) & \neg \exists x \exists y(F(x) \wedge G(y) \wedge L(x,y)) \\
   & \hspace{1cm} \Leftrightarrow \forall x \forall y(F(x) \wedge G(y) \rightarrow \neg L(x,y))
 \end{array}
 \]
 }

 \vfill

 \begin{block}{}
  量词的优先级高于其他的逻辑联结词。
 \end{block}
\end{frame}

\section{一阶逻辑前束范式}
\subsection{一阶逻辑前束范式}

\begin{frame}
 \frametitle{一阶逻辑前束范式}

 具有如下形式
 \[
  Q_1 x_1 Q_2 x_2 \cdots Q_k x_k B
 \]
 的一阶逻辑公式称为\alert{前束范式}，其中$Q_i(1 \leq i \leq k)$为$\forall$或$\exists$，
 $B$为不含量词的公式。
 
 \begin{itemize}
  \item 前束范式的例子
   \begin{align*}
    & \forall x \forall y (F(x) \wedge G(y) \rightarrow H(x,y)) \\
    & \forall x \forall y \exists z (F(x) \wedge G(y) \wedge H(z) \rightarrow L(x,y,z))
   \end{align*}
  \item 不是前束范式的例子
   \begin{align*}
    & \forall x (F(x) \rightarrow \alert{\exists y} (G(y) \wedge H(x,y))) \\
    & \exists (F(x) \wedge \alert{\forall y} (G(y) \rightarrow H(x,y)))
   \end{align*}
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{一阶逻辑前束范式}

 \begin{block}{}
  定理：任何一阶逻辑公式都存在等值的前束范式。
 \end{block}

 \begin{itemize}
  \item 利用\alert{量词否定的等值式}，把否定移到指导变元的后面
   \begin{align*}
    \neg \forall x A(x) & \Leftrightarrow \exists \neg A(x) \\
    \neg \exists x A(x) & \Leftrightarrow \forall x \neg A(x)
   \end{align*}
  \item 利用\alert{量词辖域扩张等值式}，把量词移到最外面
   \begin{align*}
    & \forall x A(x) \vee B \Leftrightarrow \forall x(A(x) \vee B) \\
    & \exists x A(x) \vee B \Leftrightarrow \exists x(A(x) \vee B)
   \end{align*}
   \alert{注意变量的换名}
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{一阶逻辑前束范式：例子}
 
 求下面公式的前束范式
 
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $\forall x F(x) \wedge \neg \exists x G(x)$
  \item[(2)] $\forall x F(x) \vee \neg \exists x G(x)$
  \item[(3)] $\exists x F(x) \rightarrow \forall x G(x)$
  \item[(4)] $\forall x F(x,y) \rightarrow \exists y G(x,y)$
  \item[(5)] $(\forall x_1 F(x_1, x_2) \rightarrow \exists x_2 G(x_2)) 
   \rightarrow \forall x_1 H(x_1, x_2, x_3)$
 \end{itemize}

\end{frame}

\section{一阶逻辑的推理理论}
\subsection{一阶逻辑的推理理论}

\begin{frame}
 \frametitle{一阶逻辑的推理}
 $A_1, A_2, \ldots, A_k, B$为一阶逻辑公式， 如果
 \[
  A_1 \wedge A_2 \wedge \cdots \wedge A_k \rightarrow B
 \]
为\alert{永真式}，则称从前提$A_1, A_2, \ldots, A_k$出发推结论$B$的推理$B$\alert{推理正确}，记为
\[
  A_1 \wedge A_2 \wedge \cdots \wedge A_k \Rightarrow B
\]

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{一阶逻辑的推理：例子}
 
 \[
  \begin{array}{rr}
   p: & \mbox{所有的人都是要死的} \\
   q: & \mbox{苏格拉底是人} \\
   \hline
   r: & \mbox{所以苏格拉底是要死的}
  \end{array}
 \]

 命题的符号化：
 \begin{itemize}
  \item $P(x)$：$x$是人；
  \item $Q(x)$：$x$是要死的；
  \item $a$：苏格拉底。
 \end{itemize}


 \alert{构造下面推理的证明：}
 \begin{itemize}
  \item 前提：$\forall x (P(x) \rightarrow Q(x)), P(a)$ \\
  \item 结论：$Q(a)$
 \end{itemize}

\end{frame}

\comment{
\begin{frame}
 \frametitle{一阶逻辑的推理定理}
 
 \begin{itemize}
  \item 第一组：命题逻辑推理定理的代换实例 \\
   例如，命题逻辑中的推理定理
   \[
    p \wedge q \Rightarrow p
   \]
   可代换为
   \[
    \forall x F(x) \wedge \forall y G(y) \Rightarrow \forall x F(x)
   \]
  \item 第二组：由基本等值式生成的推理定理 \\
  例如，基本等值式
  \[
   \forall x (A(x) \wedge B(x)) \Leftrightarrow \forall x A(x) \wedge \forall x B(x)
  \]
  可生成
  \begin{align*}
   \forall x (A(x) \wedge B(x)) & \Rightarrow \forall x A(x) \wedge \forall x B(x) \\
   \forall x A(x) \wedge \forall x B(x) & \Rightarrow \forall x (A(x) \wedge B(x))
  \end{align*}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{一阶逻辑的推理定理}
 
 \begin{itemize}
  \item 第三组：其它常用的推理定理 \\
  \begin{align*}
   \forall x A(x) \vee \forall x B(x) & \Rightarrow \forall x (A(x) \vee B(x)) \\
   \exists x (A(x) \wedge B(x)) & \Rightarrow \exists x A(x) \wedge \exists x B(x) \\
   \forall x (A(x) \rightarrow B(x)) & \Rightarrow \forall x A(x) \rightarrow \forall x B(x) \\
   \exists x (A(x) \rightarrow B(x)) & \Rightarrow \exists x A(x) \rightarrow \exists x B(x) \\
  \end{align*}

 \end{itemize}
\end{frame}
}

\begin{frame}
 \frametitle{自然推理系统$N_\mathscr{L}$}
 
 一阶语言$\mathscr{L}$的\alert{字母表}包括以下的符号：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 个体常项符号；$a, b, c, \ldots, a_i, b_i, c_i, \ldots$
  \item[(2)] 函数符号；$f, g, h, \ldots, f_i, g_i, h_i, \ldots$
  \item[(3)] 谓词符号；$F, G, H, \ldots, F_i, G_i, H_i, \ldots$
  \item[(4)] 个体变项符号；$x, y, z, \ldots, x_i, y_i, z_i, \ldots$
  \item[(5)] 量词符号；$\forall, \exists$
  \item[(6)] 联结词符号；$\neg, \wedge, \vee, \rightarrow, \leftrightarrow$
  \item[(7)] 括号与逗号；$, ( )$
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{自然推理系统$N_\mathscr{L}$}

 $\mathscr{L}$的\alert{合式公式}定义如下
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 原子公式是合式公式；
  \item[(2)] 若$A$是合式公式，则$(\neg A)$也是合式公式；
  \item[(3)] 若$A$和$B$是合式公式，则$(A \wedge B)$，$(A \vee B)$，$(A \rightarrow B)$，$(A \leftrightarrow B)$也是合式公式；
  \item[(4)] 若$A$是合式公式，则$\forall x A, \exists x A$也是合式公式；
  \item[(5)] 有限次地应用(1)-(4)形成的符号串是合式公式。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{自然推理系统$N_\mathscr{L}$：推理规则}

  \small
  \begin{tabular}{p{2.2cm}|p{2.2cm}|p{2.2cm}|p{2.2cm}}
   \hline
   01 前提引入 & 02 结论引入 & 03 置换规则 & 04 假言推理 \\
   \hline
   在任何步骤引入前提 &
   在任何步骤引入结论 &
   用等值公式替换 &
   $\begin{array}{r}
      A \rightarrow B \\
      A \\
      \hline
      \therefore B
    \end{array}$ \\
   \hline \hline
   05 附加规则 & 06 化简规则 & 07 拒取式 & 08 假言三段 \\
   \hline
   $\begin{array}{r}
      A \\
      \hline
      \therefore A \vee B
    \end{array}$ &
   $\begin{array}{r}
      A \wedge B\\
      \hline
      \therefore A
    \end{array}$ &
   $\begin{array}{r}
      A \rightarrow B\\
      \neg B\\
      \hline
      \therefore \neg A
    \end{array}$ &
   $\begin{array}{r}
      A \rightarrow B\\
      B \rightarrow C\\
      \hline
      \therefore A \rightarrow C
    \end{array}$ \\
   \hline \hline
   09 析取三段 & 10 构造二难 & 11 {\color{blue} 破坏二难} & 12 合取引入 \\
   \hline
   $\begin{array}{r}
      A \vee B\\
      \neg B\\
      \hline
      \therefore A
    \end{array}$ &
   $\begin{array}{r}
      A \rightarrow B\\
      C \rightarrow D\\
      A \vee C\\
      \hline
      \therefore B \vee D
    \end{array}$ &
   $\begin{array}{r}
      A \rightarrow B\\
      C \rightarrow D\\
      \neg B \vee \neg D\\
      \hline
      \therefore \neg A \vee \neg C
    \end{array}$ &
   $\begin{array}{r}
      A\\
      B\\
      \hline
      \therefore A \wedge B
    \end{array}$ \\
   \hline \hline
   13 \alert{$\forall$消去} & 14 \alert{$\forall$引入} & 15 \alert{$\exists$消去} & 16 \alert{$\exists$引入} \\
   \hline   
  \end{tabular}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{自然推理系统$N_\mathscr{L}$：推理规则(13)}
 
 假设推理的前提为$\Gamma = \{A_1, A_2, \cdots, A_k\}$
 
 \begin{itemize}
  \item[(13)] 全称量词消去规则（$\forall -$）：
   \[
    \begin{array}{r}
      \forall x A(x) \\
      \hline
      \therefore A(y)
    \end{array}
    \hspace{.3cm}
    \begin{array}{r}
      \forall x A(x) \\
      \hline
      \therefore A(c)
    \end{array}
   \]
  \end{itemize}

  其中：
  \begin{itemize}
   \item $x,y$为个体变项符号；
   \item $c$为个体常项符号；
   \item \alert{$A$中的$x$不在$\forall y$和$\exists y$的辖域内自由出现}；
   \item 例如：$\forall x \exists y F(x,y) \not\Rightarrow \exists y F(y,y)$。
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{自然推理系统$N_\mathscr{L}$：推理规则(14)}
 
 假设推理的前提为$\Gamma = \{A_1, A_2, \cdots, A_k\}$
 
 \begin{itemize}
  \item[(14)] 全称量词引入规则（$\forall +$）：
   \[
    \begin{array}{r}
      A(y) \\
      \hline
      \therefore \forall x A(x)
    \end{array}
   \]
  \end{itemize}

  其中：
  \begin{itemize}
   \item \alert{$y$为个体变项符号，且不在$\Gamma$的任何公式中自由出现}。
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{自然推理系统$N_\mathscr{L}$：推理规则(15)}
 
 假设推理的前提为$\Gamma = \{A_1, A_2, \cdots, A_k\}$
 
 \begin{itemize}
  \item[(15)] 存在量词消去规则（$\exists -$）：
   \[
    \begin{array}{r}
      \exists x A(x) \\
      A(y) \rightarrow B \\
      \hline
      \therefore B
    \end{array}
    \hspace{.3cm}
    \begin{array}{r}
      \\
      A(y) \rightarrow B \\
      \hline
      \therefore \exists x A(x) \rightarrow B
    \end{array}
  \]
  \[
    \begin{array}{r}
      \exists x A(x) \\
      A(c) \rightarrow B \\
      \hline
      \therefore B
    \end{array}
    \hspace{.3cm}
    \begin{array}{r}
      \\
      A(c) \rightarrow B \\
      \hline
      \therefore \exists x A(x) \rightarrow B
    \end{array}
   \]
  \end{itemize}

  其中：
  \begin{itemize}
   \item \alert{$y$为个体变项符号，且不在$\Gamma$和$B$中自由出现}。
   \item \alert{$c$为个体常项符号，且不在$\Gamma$和$A,B$中出现}。
  \end{itemize}

\end{frame}

\comment{
\begin{frame}
 \frametitle{自然推理系统$N_\mathscr{L}$：推理规则($15^*$)}
 
 假设推理的前提为$\Gamma = \{A_1, A_2, \cdots, A_k\}$
 
 \begin{itemize}
  \item[($15^*$)] 存在量词消去规则（$\exists -$）：
   \[
    \begin{array}{r}
      \exists A(x) \\
      \hline
      \therefore A(c)
    \end{array}
   \]
  \end{itemize}

  其中：
  \begin{itemize}
   \item \alert{$c$不在$A(x)$中出现}；
   \item \alert{$A(x)$中除了$x$外，没有其它自由出现的个体变项}。
  \end{itemize}

\end{frame}
}

\begin{frame}
 \frametitle{自然推理系统$N_\mathscr{L}$：推理规则(16)}
 
 假设推理的前提为$\Gamma = \{A_1, A_2, \cdots, A_k\}$
 
 \begin{itemize}
  \item[(16)] 存在量词引入规则（$\exists +$）：
   \[
    \begin{array}{r}
      A(y) \\
      \hline
      \therefore \exists x A(x)
    \end{array}
    \hspace{.3cm}
    \begin{array}{r}
      B \rightarrow A(y) \\
      \hline
      \therefore B \rightarrow \exists x A(x)
    \end{array}
  \]
  \[
    \begin{array}{r}
      A(c) \\
      \hline
      \therefore \exists x A(x)
    \end{array}
    \hspace{.3cm}
    \begin{array}{r}
      B \rightarrow A(c) \\
      \hline
      \therefore B \rightarrow \exists x A(x)
    \end{array}
   \]
  \end{itemize}

  其中：
  \begin{itemize}
   \item $x,y$为个体变项符号；
   \item $c$为个体常项符号；
   \item \alert{$A$中的$y$不在$\forall x$和$\exists x$的辖域内自由出现}；
   %\item \alert{$A$中的$c$不在$\exists x$的辖域内出现}。
  \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{自然推理系统$N_\mathscr{L}$：例子}
 
 在自然推理系统$N_\mathscr{L}$中构造下面推理的证明：
 
 \begin{itemize}
  \item 前提：$\forall x (F(x) \rightarrow G(x)), \exists x F(x)$ \\
  \item 结论：$\exists x G(x)$
 \end{itemize}

 
 \begin{itemize}
  \item 前提：$\forall x (F(x) \rightarrow G(x)), \exists x (F(x) \wedge H(x))$ \\
  \item 结论：$\exists x (G(x) \wedge H(x))$
 \end{itemize}
 
 \begin{itemize}
  \item 前提：$\neg \exists x (F(x) \wedge H(x)), \forall x (G(x) \rightarrow H(x))$ \\
  \item 结论：$\forall x (G(x) \rightarrow \neg F(x))$
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{自然推理系统$N_\mathscr{L}$：例子1}
 
 在自然推理系统$N_\mathscr{L}$中构造下面推理的证明：
 
 \begin{itemize}
  \item 前提：$\forall x (F(x) \rightarrow G(x)), \exists x F(x)$ \\
  \item 结论：$\exists x G(x)$
 \end{itemize}

 证明：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $\forall x (F(x) \rightarrow G(x))$ \hfill 前提引入
  \item[(2)] $F(x) \rightarrow G(x)$ \hfill (1)$\forall -$
  \item[(3)] $F(x) \rightarrow \exists x G(x)$ \hfill (2)$\exists +$
  \item[(4)] $\exists x F(x) \rightarrow \exists x G(x)$ \hfill (3)$\exists -$
  \item[(5)] $\exists x F(x)$ \hfill 前提引入
  \item[(6)] $\exists x G(x)$ \hfill (4)(5)假言推理
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{自然推理系统$N_\mathscr{L}$：例子2}
 
 在自然推理系统$N_\mathscr{L}$中构造下面推理的证明：
 
 \begin{itemize}
  \item 前提：$\forall x (F(x) \rightarrow G(x)), \exists x (F(x) \wedge H(x))$ \\
  \item 结论：$\exists x (G(x) \wedge H(x))$
 \end{itemize}

 证明：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $\forall x (F(x) \rightarrow G(x))$ \hfill 前提引入
  \item[(2)] $F(x) \rightarrow G(x)$ \hfill (1)$\forall  -$
  \item[(3)] $\neg F(x) \vee G(x)$ \hfill (2)置换
  \item[(4)] $\neg F(x) \vee \neg H(x) \vee G(x)$ \hfill (3)附加
  \item[(5)] {\small $(\neg F(x) \vee \neg H(x) \vee G(x)) \wedge
    (\neg F(x) \vee \neg H(x) \vee H(x))$} \hfill (4)置换
  \item[(6)] $F(x) \wedge H(x) \rightarrow G(x) \wedge H(x)$ \hfill (5)置换
  \item[(7)] $F(x) \wedge H(x) \rightarrow \exists x (G(x) \wedge H(x))$ \hfill (6)$\exists +$
  \item[(8)] $\exists x (F(x) \wedge H(x))$ \hfill 前提引入
  \item[(9)] $\exists x (G(x) \wedge H(x))$ \hfill (7)(8)$\exists -$
 \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
 \frametitle{自然推理系统$N_\mathscr{L}$：例子3}
 
 在自然推理系统$N_\mathscr{L}$中构造下面推理的证明：
 
 \begin{itemize}
  \item 前提：$\neg \exists x (F(x) \wedge H(x)), \forall x (G(x) \rightarrow H(x))$ \\
  \item 结论：$\forall x (G(x) \rightarrow \neg F(x))$
 \end{itemize}

 证明：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $\neg \exists x (F(x) \wedge H(x))$ \hfill 前提引入
  \item[(2)] $\forall x (\neg F(x) \vee  \neg H(x))$ \hfill (1)置换
  \item[(3)] $\forall x (H(x) \rightarrow  \neg F(x))$ \hfill (2)置换
  \item[(4)] $H(x) \rightarrow  \neg F(x)$ \hfill (3)$\forall -$
  \item[(5)] $\forall x (G(x) \rightarrow H(x))$ \hfill 前提引入
  \item[(6)] $G(x) \rightarrow H(x)$ \hfill (5)$\forall -$
  %\item[(7)] $H(x) \rightarrow  \neg F(x)$ \hfill (4)置换
  \item[(7)] $G(x) \rightarrow  \neg F(x)$ \hfill (4)(6)假言三段论
  \item[(8)] $\forall x(G(x) \rightarrow  \neg F(x))$ \hfill (7)$\forall +$
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{本章的典型习题}
 \begin{itemize}
  \item 一阶逻辑公式的等值变换；
  \item 公式的前束范式；
  \item 构造一阶逻辑推理的证明。
 \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习1：等值变换}
 
 证明下列等值式：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $\neg \forall x (F(x) \rightarrow G(x)) \Leftrightarrow \exists x (F(x) \wedge \neg G(x))$
  \item[(2)] $\neg \exists x (F(x) \wedge \neg G(x)) \Leftrightarrow \forall x (F(x) \rightarrow G(x))$
  \item[(3)] $\forall x (F(x) \rightarrow \forall y (G(y) \rightarrow L(x,y))) \Leftrightarrow$
  \item[] $\hspace{2cm} \forall x \forall y (F(x) \wedge G(y) \rightarrow L(x,y))$
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习2：消去量词}
 
 设个体域$D = \{a, b, c\}$，消去下列公式的量词：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $\forall x F(x) \vee \exists y G(y)$
  \item[(2)] $\forall x \exists y (F(x) \vee G(y))$
  \item[(3)] $\forall x (F(x) \rightarrow \exists y G(y))$
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习3：前束范式}
 求下列各公式的前束范式：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $\forall x F(x) \rightarrow \neg \exists y G(x,y)$
  \item[(2)] $\forall x F(x,y) \rightarrow \exists x G(x,y)$
  \item[(3)] $(\exists x_1 F(x_1, x_2) \rightarrow \exists x_2 G(x_2)) \rightarrow \exists x_2 H(x_1, x_2)$
 \end{itemize}
\end{frame}

\comment{
\begin{frame}
 \frametitle{练习4：推理的证明}
 
 在自然推理系统$N_\mathscr{L}$中构造下面推理的证明：
 
 \begin{itemize}
  \item 前提：$\exists x F(x) \rightarrow \forall x G(x)$
  \item 结论：$\forall x (F(x) \rightarrow G(x))$
 \end{itemize}
 
 \begin{itemize}
  \item 前提：$\forall x (F(x) \rightarrow G(x))$
  \item 结论：$\forall x F(x) \rightarrow \forall x G(x)$
 \end{itemize}
\end{frame}
}

\begin{frame}
 \frametitle{课后作业}
 习题四
 \begin{itemize}
  \item 5(2)(3)
  %\item 7(1)(2)
  \item 8(3)
  \item 14
 \end{itemize}
 
 \
 
 习题五
 \begin{itemize}
  \item 2(4)
  \item 12(2)(5)
 \end{itemize}

\end{frame}
\end{document}
